\documentclass[xcolor=dvipsnames
    , handout
    ]{beamer}

\input{../Auxiliary-latex-files/header.tex}

\title{Funktionale Programmierung\\
    \small{Kombinatorenbibliotheken und EDSL} }
\date{}

\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]


\begin{document}

\maketitle

\begin{fr}
    \tableofcontents
\end{fr}

\section{DSL/EDSL}

\subsection*{Wieso (E)DSLs}

\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item Fachleute Sprechen in den Worten ihrer Industrie
            \begin{itemize}
                \item Versicherungsindustrie: Limite, Selbstbehalt, etc.
                \item Handel: Call/Put, Option, Aktien etc.
                \item Grafik: Vektor, Linie, Bézier Kurve, etc.
            \end{itemize}
        \item Entwickler sprechen "Software"
            \begin{itemize}
                \item Datentypen
                \item Funktionen/Prozeduren
                \item Module
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item (Fast) Alle Industrien ``wollen'' mit Software effizienter und automatisierter werden.
    \item Viele Industrien sind (in dem Mass in dem sie heute betrieben werden) sogar nur im Kontext von Software sinnvoll (z.B. 3-d Grafik (Modellierung und Animation) elektronischer Handel, etc.)
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item Die in der Industrie verwendeten Programme müssen die Sprache und Begriffe der Industrie als Inputs verstehen und verarbeiten können.
    \item Wenn die Industriefachleute ihre Automatisierung selber (mit)gestalten wollen, dann braucht es sogar spezielle Programmiersprachen, deren Keywords möglichst direkt Industriespezifische Begriffe und Konstrukte widerspiegeln und interpretieren.
\end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}
    Dies leisten
    \begin{align*}
    \textit{Domänenspezifische Sprachen / Domain Specific Languages (DSLs) }
    \end{align*}
    Man unterscheidet typischerweise zwischen \textit{Embedded Domain Specific Languages} (EDSL) und ``normalen'' DSLs.
\end{fr}

\begin{fr}
    DSL:
    \begin{itemize}
        \item Ist eine eigenständige formale Sprache.
        \item Hat eigene Interpreter/Compiler, Parser, etc.
    \end{itemize}
    EDSL:
    \begin{itemize}
        \item Ist in einer bestehenden Programmiersprache (host language) eingebettet (embedded).
        \item Terme der EDSL sind auch Terme der host language (eine echte Teilmenge). Typen der host language stehen für Elemente der abgebildeten Domäne, Funktionen werden zum kombinieren und manipulieren dieser Elemente verwendet.
    \end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}
    Haskell bietet eine geeignete Umgebung zum Implementieren von EDSLs.
    \begin{itemize}
        \item Ausdrucksstarkes Typensystem.
        \item Möglichkeit zur Abstraktion (z.B. höhere Funktionen, Typklassen).
    \end{itemize}
\end{fr}

\subsection*{Ein Beispiel}
\begin{fr}
    Wir machen eine einfache Beispiel EDSL für 2D-Grafiken in Haskell (Sie haben mit Gloss bereits Erfahrungen mit einer ähnlichen EDSL/Kombinatorenbibliothek gemacht).
    \begin{itemize}
        \item Wir beginnen mit einigen Grundformen (e.g. Kreis, Quadrat, etc)
        \item Wir definieren Funktionen zum Kombinieren und Modifizieren von Formen.
    \end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Grundformen
\begin{lstlisting}
-- | Basic Shapes
empty :: Shape

unitDisc :: Shape

unitSq :: Shape
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Modifikatoren
\begin{lstlisting}
translate :: Vector -> Shape -> Shape
stretchX  :: Float  -> Shape -> Shape
stretchY  :: Float  -> Shape -> Shape
stretch   :: Float  -> Shape -> Shape
flipX     :: Shape  -> Shape
flipY     :: Shape  -> Shape
flip45    :: Shape  -> Shape
flip0     :: Shape  -> Shape
rotate    :: Float  -> Shape -> Shape
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Kombinatoren
\begin{lstlisting}
intersect :: Shape -> Shape -> Shape

merge :: Shape -> Shape -> Shape

minus :: Shape -> Shape -> Shape
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Jetzt haben wir bereits die Syntax (AST) unserer EDSL beschrieben. Wir können jetzt Formen direkt beschreiben:
\begin{lstlisting}
iShape = merge
    (stretchY 2 unitSq)
    (translate (0, 4) unitDisc)
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}
Wir wollen nun eine Semantik für unsere EDSL angeben. Die Semantik soll darin bestehen, dass
wir Formen, die wir in unserer Sprache beschreiben als Bild wiedergeben können.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Wir halten es einfach (keine Farben etc.) und interpretieren eine ``Shape'' als Menge von Pixeln in der Ebene vie der charakteristischen Funktion:
\begin{lstlisting}
type Point = (Float, Float)

newtype Shape = Shape { inside :: Point -> Bool }
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}
\begin{ex}
    Implementieren Sie die einzelnen Kombinatoren und Grundformen.
\end{ex}
\end{fr}

\subsection*{Deep vs Shallow Embeddings}

\begin{fr}[fragile]
    Shallow embedding haben wir vorher für unsere ``Shape'' EDSL gemacht. Grundformen plus Funktionen, die Formen verändern und kombinieren.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Bei einem ``Deep Embedding'' entspricht die EDSL einem Datentyp in Haskell:
\begin{lstlisting}
data Shape
    = Empty
    | UnitDisk
    | UnitSq
    | Translate Vector Shape
    | ...
\end{lstlisting}
Die Konstruktoren dieses Typs haben genau die gleiche Signatur wie die Funktionen in der ersten Implementierung.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Syntax und Semantik sind klarer getrennt in einem ``Deep Embedding''. Wir mussten bei unserer Implementation zum Beispiel schon mit dem Typ
\begin{lstlisting}
newtype Shape = Shape {inside :: Point -> Bool}
\end{lstlisting}
Anfangen. In einem Deep embedding wäre dies einfach Teil einer mögliche Semantik (diese Interpretation wäre dann ein einem Ort ``konzentriert'').
\begin{lstlisting}
inside :: Point -> Shape -> Bool
\end{lstlisting}
Interessantere EDSLs bestehen meist aus einer Mischung dieser beiden Ansätze (vgl. unsere EDSL für reguläre Ausdrücke).
\end{fr}

\section{Abstraktion mit Applicative und Monad}
\subsection{Abstraktionen am Beispiel der Fehlerbehandlung}

\begin{fr}[fragile]
Eine extrem einfache EDSL für arithmetische Ausdrücke:
\begin{lstlisting}
data Exp
    = Const Int
    | Add Exp Exp
    | Mul Exp Exp
    | Div Exp Exp
\end{lstlisting}
und eine ebensolche Interpretation:
\begin{lstlisting}
sEval :: Exp -> Int
sEval e = case e of
    Const x -> x
    Add e1 e2 -> sEval e1 + sEval e2
    Mul e1 e2 -> sEval e1 * sEval e2
    Div e1 e2 -> sEval e1 `div` sEval e2
\end{lstlisting}
\end{fr}
\begin{fr}[fragile]
Probleme?
\begin{lstlisting}
x = Const 304
y = Const 7
z = Const 0
good = (x `Add` z) `Div` y
bad = (x `Add` y) `Div` z
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[backgroundcolor = \color{lightgray}]
*Main> sEval bad
*** Exception: divide by zero
*Main>
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Wir wollen in unserer Interpretation ein eifaches Fehlermanagement berücksichtigen:
\begin{lstlisting}
data Result a
    = DivisionByZeroError
    | Success a
    deriving Show
\end{lstlisting}
\begin{ex}
Implementieren Sie:
\begin{lstlisting}
evalE :: Exp -> Result Int
\end{lstlisting}
\end{ex}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Viel ``Handarbeit'' beim Fehlerhandling:
\begin{lstlisting}
evalE :: Exp -> Result Int
evalE e = case e of
    Const x -> Success x
    Div e1 e2 -> case evalE e1 of
      DivisionByZeroError -> DivisionByZeroError
      Success x1 -> case evalE e2 of
        DivisionByZeroError -> DivisionByZeroError
        Success x2
          | x2 /= 0 -> Success $ x1 `div` x2
          | otherwise -> DivisionByZeroError
    Add e1 e2 -> case evalE e1 of
      DivisionByZeroError -> DivisionByZeroError
      Success x1 -> case evalE e2 of
        DivisionByZeroError -> ...etc.
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}
    Die ``Monad'', ``Applicative'' und ``Functor'' Typklassen helfen uns diese Handarbeit zu abstrahieren.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Der ``Result'' Typ ist ein Funktor:
\begin{lstlisting}
instance Functor Result where
   fmap f (Success x) = Success $ f x
   fmap f _ = DivisionByZeroError
\end{lstlisting}
Verifizieren Sie die Funktor Regeln!
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Der ``Result'' Typ ist sogar ein ``Applicative'' Funktor:
\begin{lstlisting}
instance Applicative Result where
   Success f <*> Success x = Success $ f x
   _ <*> _ = DivisionByZeroError
   pure = Success
\end{lstlisting}
    Verifizieren Sie die Regeln!
\end{fr}


\begin{fr}[fragile]
    Der ``Result'' Typ ist auch ein ``Monad'':
\begin{lstlisting}
instance Monad Result where
   Success x >>= f = f x
   _ >>= _ = DivisionByZeroError
\end{lstlisting}
Verifizieren Sie die Regeln!
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
\begin{ex}
Implementieren Sie nochmals
\begin{lstlisting}
evalE2 :: Exp -> Result Int
\end{lstlisting}
Verwenden Sie diesmal die Funktor, Monad und Applicative Instanzen.
\end{ex}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Abstraktion beim Fehlerhandling:
\begin{lstlisting}
eval2 :: Exp -> Result Int
eval2 e = case e of
  Const x -> pure x
  Add e1 e2 -> (+) <$> eval2 e1 <*> eval2 e2
  Mul e1 e2 -> (*) <$> eval2 e1 <*> eval2 e2
  Div e1 e2 -> do
    x1 <- eval2 e1
    x2 <- eval2 e2
    if x2 == 0 then
        DivisionByZeroError
    else
        return $ x1 `div`x2
\end{lstlisting}
\end{fr}

\end{document}
